從西施被捲入吳越戰爭談四大美女說法的文化心理

作者：富察

中國文化喜歡四，從四大天王到四大美女到四人幫到四項基本原則。據說，三個代表最初也想湊出四個，但最後三缺一。

四大美女是明代產物，請切記，中國通俗文化很多都定型在明代。西施、王昭君、楊貴妃三缺一，最後一個貂蟬在三國演義裡才華麗登場，但她是虛構的產物。中國文化好古，美女也是越古老越好，所以宋以後無美女。

這些美女一定要捲入男人和政治，成為替罪羔羊，這也是中國文化的邏輯。而埃及艷后則主導男人和政治。其中西施最無辜，她本來是生活在春秋時代中國的美女，和吳國越國一點關係都沒有，但是到了漢代，儒家男人在把吳越的歷史編織進中國史的時候，覺得不能缺乏一個紅顏禍水，找來找去，找到了西施。反正西施是六百年前的人物，隨便儒家男人塗抹。

就像滿洲麗人川島芳子，被編織到中國近代史的敘事裡也只能安上漢奸罪名。

西施如果是越國女子，她的長相應該類似張惠妹，黑黑皮膚，眼睛大而亮，臉部輪廓很深。總之是南島語系或南亞語系的女孩子，不會講中國話。

最後賣書，推薦八旗的「亂世的犧牲者」這本書，滿洲男裝麗人川島芳子的悲劇一生。

對了，用沉魚形容西施的美，恰恰證明了中國人和漢語的邏輯能力太低。莊子用沉魚，是說人類以為西施美，但魚類卻不這樣認為，故沈潛而走。結果現代的主流解釋竟然是魚也覺得西施太美，而羞得躲起來。請問，子非魚，安知魚在想什麼。